\documentclass[ubuntu, utf8, numeric, seminar]{fer}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$} % Set every first label item be

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\renewcommand{\lstlistingname}{Programski kod}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}



\begin{document}

% TODO: Navedite naslov rada.
\title{Korištenje Eclipse Kura platforme s primjenom na Raspberry Pi modulu u svrhu integracije sa symbIoTe sustavom}

% TODO: Navedite svoje ime i prezime.
\author{Matija Pevec}

% TODO: Navedite ime i prezime mentora.
\voditelj{izv. prof. dr. sc. Mario Kušek}

\maketitle

\tableofcontents

\chapter{Uvod}

U današnjem svijetu, gdje nam tehnologija pruža izrazito brz način komunikacije, neizmjerno je bitna jedna stvar -- informacija. Ljudi u svakome trenutku žele biti informirani o stvarima koje ih zanimaju, a tome im pomažu pametni telefoni na kojima se nalazi velik skup aplikacija preko kojih se te informacije dohvaćaju. No, postavlja se pitanje kako sustav funkcionira u pozadini cijele priče. Tim pitanjem ulazimo u područje Interneta stvari (eng. \textit{Internet of Things}) koje u vrijeme pisanja ovog rada napreduje velikim korakom. 

Komunikacijom velikog broja ``pametnih stvari'' i prikupljanjem podataka s njihovih senzora te njihovom obradom, imamo veliku moć, kako opažanja, tako i upravljanja svijeta oko nas. Takve su platforme u današnje vrijeme vrlo izolirane u svojoj okolini jer još uvijek ne postoje standardi koji bi omogućili njihovo povezivanje kako bi više sustava funkcioniralo kao cjelina. Takve probleme nastoji riješiti sustav pod nazivom symbIoTe \citep{what-is-symbiote-all-about}.

U biologiji se engleska riječ ``\textit{symbiote}'' često koristi kako bi se opisao organizam koji se nalazi u stanju simbioze, stanja povezanosti dva ili više različitih organizama prilikom kojeg organizmi često, ali ne nužno, imaju određene koristi od drugih organizama u istom stanju simbioze. U kontekstu \textit{IoT}a, \textit{symbIoTe} nastoji ostvariti slične ciljeve; povezati razne \textit{IoT} platforme u jedinstven sustav u kojem je, između ostalog, omogućeno dijeljenje resursa na lagan, brz i siguran način. 

Kako bi neka platforma postala dio \textit{symbIoTe} sustava, ona mora prihvatiti načine komunikacije koje su definirani u \textit{symbIoTe}u. U okviru ovog rada bit će prikazano povezivanje jedne takve platforme koja se sastoji od senzora koji prikupljaju podatke te ih šalju na \textit{Raspberry Pi} na kojem je postavljena \textit{Eclipse Kura}\citep{eclipse-kura-introduction}	 -- sučelje Interneta stvari (eng. \textit{IoT gateway}) koje je povezano na sustav \textit{symbIoTe}.

\chapter{symbIoTe}

U mnoštvu različitih \textit{IoT} domena, \textit{symbIoTe} nastoji pružiti apstraktni sloj fragmentirane okoline Interneta stvari prema platformama krajnjih korisnika u cilju postizanja sveukupne povezanosti različitih tipova pametnih uređaja. Uz povezivanje platformi, \textit{symbIoTe} ima zadatak osigurati i sigurnost pri komunikaciji i dijeljenju podataka, što predstavlja vrlo izazovan zadatak u svijetu Pametnih stvari koje su često meta nadapada.

\section{Općenito}

Navedenom idejom otvara se prostor za poslovne modele koji bi mogli provoditi inkrementalnu isporuku proizvoda. Ovo se uglavnom odnosi na mala i srednje velika poduzeća (eng. \textit{Small and medium-sized enterprises - \textbf{SME}s}) koja su primarna ciljana skupina.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/symbiote-overview.jpg}
\caption{Grafički prikaz \textit{symbIoTe}a u radnoj okolini \citep{symbiote-overview}}
\label{fig:symbiote-overview}
\end{figure}

Grafičkim prikazom na slici \ref{fig:symbiote-overview} lako se može dobiti širok pogled na sustav koji uklanja striktnu granicu između otoka Pametnih stvari tvoreći okolinu koja:

\begin{itemize}

\item ima značajan utjecaj na tržište povezujući individualne investicije,

\item je atraktivna za različite grupe korisnika,

\item se poklapa s dinamičnosti modernog doba lakoćom korištenja i

\item pridonosi raznolikoj poslovnoj, javnoj i lokalnoj infrastrukturi.

\end{itemize}

\section{Arhitektura}

\textit{symbIoTe} je napravljen na konceptu virtualnih \textit{IoT} okruženja koja su rezervirana na specifičnim \textit{IoT} platformama. Ta virtualna okruženja predstavljaju apstrakciju stvarnih sensora pomoću njihove virtualne reprezentacije. Arhitektura samog sustava \textit{symbIoTe} realizirana je kao \textbf{hijerarhijski IoT složaj} pokrivajući tako različite \textit{IoT} platforme. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{img/symbiote-stack.jpg}
\caption{Hijerarhijski \textit{IoT} složaj \textit{symbIoTe}a \citep{symbiote-detailed-overview}}
\label{fig:symbiote-stack}
\end{figure}

Kako bi se dobio opći uvid u arhitekturu čitavog sustava, slikom \ref{fig:symbiote-stack} prikazana je podjela arhitekture\footnote{Detaljniji opis arhitekture nalazi se  \textbf{Inicijalnom izvješću} (D1.2) \citep{d1-2-initial-report}} u četiri dijela:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Domena aplikacija} podržava sučelja visoke razine (eng. \textit{high-level API}) kojima se omogućava stvaranje i upravljanje virtualnog okruženja kako bi se omogućila interoperabilnost s drugim platformama koje podržavaju \textit{symbIoTe}

\item \textbf{Domena oblaka} obuhvaća izgradnju specifičnih okruženja koja se sastoje od skladišta podataka, njihovu analizu i alata koji su posebni samo za tu platformu. Svako pojedino okruženje u potpunosti neovisno je o drugima.

\item \textbf{Domena pametnog prostora} je dio sustava gdje se nalaze razna \textit{IoT} sučelja koja primaju i obrađuju podatke primljene iz dolje navedene razine, domene uređaja. Na svakom pojedinom sučelju mora se napraviti pretvarač (eng. \textit{adapter}) koje bi znalo komunicirati s drugim okruženjima svima ``dobro poznatim'' jezikom koji koristi \textit{symbIoTe}.

\item \textbf{Domena uređaja} sastoji se od raznih pametnih uređaja koje šalju podatke na specifična sučelja određenog okruženja. Pametni uređaji mogu pružati razne mogućnosti kao što su praćenje vremenskih pojava, prometa, ljudi, itd.
\end{enumerate}


Središte interesa u ovom radu bit će \textbf{domena pametnog prostora} u kojoj će se na \textit{IoT gateway}u, u našem slučaju \textit{Eclipse Kuri}, postaviti \textit{symbIoTe Cloud} koji je objašnjen u nastavku. Osim domene pametnog prostora, bitna nam je i \textit{domena aplikacija} koja omogućuje aplikacijama pristup prema više različitih platformi na jednolik način koji definira \textit{symbIoTe}.

\subsection{Domena aplikacija}

Jedan od ključnih aspekata domene aplikacija (\textit{APP}) koji ona pokriva jest \textbf{semantička interoperabilnost}. \textit{symbIoTe} ima pristup kojim zahtjeva da svi registrirani resursi budu definirani modelom koji sadrži minimalni skup bitnih informacija (\textbf{SymbIoTe Core}) na koji se sve aplikacije oslanjaju, dok se detaljnije informacije o resursu nalaze na modelu specifičnom za pojedinu platformu. Cijela zamisao bazira se na mogućnosti podudaranja gdje je moguće upariti informacijski model koji \textit{symbIoTe} ne razumije s onim koji razumije.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{img/symbiote-core.jpg}
\caption{ Komponente \textit{symbIoTe Core} dijela sustava \citep{d1-2-initial-report}}
\label{fig:symbiote-core}
\end{figure}

Komponente od kojih se sastoji \textit{APP} prikazane su slici \ref{fig:symbiote-core}, a one su:

\begin{itemize}
\item \textbf{Administracija}: kontrola \textit{symbIoTe Core}a putem Web grafičkog sučelja

\item \textbf{Registar}: spremanje podataka o registriranim resursima koje se nude aplikacijama kako bih do tih resursa mogle pristupiti

\item \textbf{Tražilica}: mogućnost aplikacija da pretraže registrirane resurse iz \textit{Registra}

\item \textbf{Core Resource Monitor (Core RM)}: praćenje dostupnosti registriranih resursa kako bi se u svakome trenutku znalo njegovo stanje

\item \textbf{Core Resource Access Monitor (Core RAM)}: praćenje  informacija o popularnosti korištenja resursa od strane aplikacija

\item \textbf{Core Authentication and Authorization Manager (Core AAM)}: osiguranje da pouzdana platforma može registrirati svoje resurse, pritom im pridružujući pristup s važećim pravima

\item \textbf{Core Security Handler (Core SH)}: pruža niz generičkih mogućnosti vezanih za sigurnost

\item \textbf{Core Bartering and Trading Component (Core BarT)}: kompromis u funkcionalnostima zamjene koje moraju biti centralizirane i ugniježdene unutar \textit{APP}a

\end{itemize}

\subsection{Domena pametnog prostora}

U Pametni prostor spadaju sva ona okruženja gdje se nalazi jedna ili više različitih \textit{IoT} platformi koje pružaju neke usluge. Kako bi se takve \textit{IoT} platforme integrirale sa \textit{symbIoTe}om, potrebno im je dodati valjani adapter (eng. \textit{symbIoTe Smart Space Middleware - \textbf{S3 Middleware}}) koji služi za pretvaranje iz jezika specifičnog toj platformi u jezik kojim govori \textit{symbIoTe} i obratno.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{img/symbiote-cloud.jpg}
\caption{ Arhitektura \textit{symbIoTe Cloud} dijela sustava \citep{d1-2-initial-report}}
\label{fig:symbiote-cloud}
\end{figure}

U slici \ref{fig:symbiote-cloud} prikazana je arhitektura cijelog sustava gdje se vidi \textit{S3 Middleware} komponenta koja komunicira s pojedinim \textit{IoT gateway}om. Dijelovi \textit{S3 Middleware}a su:

\begin{itemize}

\item \textbf{Innkeeper}: služi kao točka pristupa pametnom prostoru od strane aplikacije, odnosno pametnog uređaja.

\item \textbf{Resource scanner}: ima zadatak pretraživanja od prije poznatih uređaja koji su u mreži.

\item \textbf{Local RAP}: omogućava pristup određenom pametnom prostoru bez doticanja \textit{symbIoTe Core} dijela sustava.

\item \textbf{Local AAM}: autentificira i autorizira korisnika \textit{symbIoTe} aplikacije prilikom pristupa resursima u pristupanom pametnom prostoru u slučajevima prekida veze s Internetom.

\item \textbf{SD RAP proxy}: pruža pristupnu točku pametnim uređajima tako da se mogu adresirati izvan njihovog pametnog prostora, a uz to pruža i lokalnu točku pristupa prema pametnim uređajima koji iz domene njihovog pametnog prostora.

\item \textit{\textbf{symbIoTe} klijent}: omogućava \textbf{IoT} platformi koja je bazirana na \textit{symbIoTe}u da pristupi pametnim uređajima njezinog pametnog prostora. Osim pružanja svojih usluga \textit{symbIoTe} sustavu, ova komponenta može i sama postati aplikacija koja isto tako koristi tuđe resurse.  

\end{itemize}


\chapter{\textit{Eclipse Kura}}

\section{\textit{IoT gateway} općenito}

U gore navedenom pametnom prostoru obitavaju uređaji koje zovemo \textit{IoT gateway}i. Taj se naziv generalno koristi za bilo koju vrstu hardvera koji prikuplja i obrađuje podatake sa svojih pametnih uređaja koje pohranjuje lokalno u bazu podataka ili u za njih predviđeni oblak (eng. \textit{Cloud}). Važnost takvih uređaja je razumljiva uzmemo li u obzir da u zadnjih par godina u našoj okolini broj pametnih stvari raste velikom brzinom. Uz pomoć protokola za komunikaciju, modela povezivanja i raspršenu narav \textit{IoT} sustava, \textit{IoT gateway}i su potrebni kako bi se što bolje upravljalo i kontroliralo vrlo kompleksnim svijetom pametnih okolina.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/iot-gateway.png}
\caption{ Pozicija \textit{gateway}a u \textit{IoT} ekosustavu \citep{iot-gateway-article}}
\label{fig:iot-gateway}
\end{figure}

Kada govorimo o poziciji takvog \textit{IoT gateway}a, on se nalazi na rubu između pametnih uređaja i oblaka pa tako služe kao direktna poveznica pametnih uređaja s vanjskim svijetom kojemu takvi uređaji donose neku korist. Pojednostavljen prikaz \textit{gateway}a u takvoj arhitektiru može se vidjeti u slici \ref{fig:iot-gateway}.

Postoji niz hardverskih uređaja koji mogu služiti kao \textit{IoT gateway}, no za ovaj seminarski rad odabran je \textit{Raspberry Pi 3} koji je prikazan na slici \ref{fig:raspberry-pi}.

\section{\textit{Raspberry Pi}}

Odabrani je uređaj vrlo popularan, ne samo u svijetu Interneta stvari, nego i u drugim područjima. Odlikuju ga visok stupanj nadogradnje, baziranje na slobodnom softveru otvorenog koda, pristup hardverskim komponentama (idealno za \textit{IoT gateway}e) i još mnogo drugih stvari. To malo računalo koje se nalazi na pločici razvijeno je u Ujedinjenom Kraljevstvu od strane \textit{Raspberry Pi Foundation} zajednice u svrhu promocije osnovnog poznavanja računarstva i elektrotehnike u školama zemalja u razvoju. Do studenog 2016. godine prodano je oko 11 milijuna takvih uređaja čineči \textit{Raspberry Pi} vodećom tvrtkom po proizvodnji računala takve vrste.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.3]{img/raspberry-pi.jpg}
\caption{ \textit{Raspberry Pi 3}. Izvor: \url{https://shop.pimoroni.com/products/raspberry-pi-3
}}
\label{fig:raspberry-pi}
\end{figure}

Kao operacijski sustav odabran je \textit{Raspbian} (\textit{GNU/Linux} distribucija) koji podržava instalaciju potrebnog softvera \textit{Eclipse Kura} koji će nam omogućiti korištenje \textit{Raspberry Pi}ja kao \textit{IoT gateway}a.


\section{\textit{Eclipse Kura}}

Sad kada imamo \textit{Raspberry Pi} koji nam služi kao \textit{IoT gateway}, potreban nam je napredni softver koji nastoji izolirati razvijatelja od kompleksnosti hardvera i mrežnog podsloja sustava te mu pružiti apstraktan pogled na problem koji se želi riješiti. Takav softver je \textit{Eclipse Kura} (dio \textit{Eclipse IoT} projekta) koji predstavlja platformu za izgradnju \textit{IoT gataway}a. Ovakav primijenjen računalni program pruža mogućnost kontriliranja \textit{IoT gateway}a iz daljine te daje korisniku aplikacijsko korisničko sučelje (eng. \textit{Application Program Interface - \textbf{API}}) za stvaranje vlastitih \textit{IoT} aplikacija.

\textit{Eclipse Kura} većinom je pisana u programskom jeziku \textit{Java} te, koristeći \textit{Java} nativno sučelje (eng. \textit{Java Native Interface - \textbf{JNI}}), ima pristup nativnim bibliotekama sustava koje su većinom pisana u programskim jezicima \textit{C/C++}. Takvim pristupom \textit{Eclipse Kura} pomoću operacijskog sustava može pristupati hardverskim komponentama računala na koji je postavljena te tako omogućuje korisniku širok spektar mogućnosti u kreiranju \textit{IoT gateway}a po vlastitoj želji. 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{img/eclipse-kura-stack.png}
\caption{ Složaj \textit{Eclipse Kura} arhitekture \citep{eclipse-kura-introduction}}
\label{fig:eclipse-kura-stack}
\end{figure}

S obzirom na velike mogućnosti s \textit{Eclipse Kura} platformom, njezina arhitektura, koja je prikazana u slici \ref{fig:eclipse-kura-stack}, vrlo je složena te se neće detaljnije razmatrati. Olakotna okolnost je ta da korisnik ovu složenu arhitekturu zaobilazi značajno manje složenim korisničkim sučeljem koje je prikazano na slici \ref{fig:kura-web-interface}.


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.28]{img/kura-web-interface.png}
\caption{ \textit{Eclipse Kura Web} sučelje. Izvor: \url{http://diyapps.blogspot.hr/2015_02_01_archive.html}}
\label{fig:kura-web-interface}
\end{figure}


\chapter{Integracija \textit{symbIoTe}a i \textit{Eclipse Kura}e}

Postupak povezivanja \textit{Eclipse Kura} alata sa \textit{symbIoTe} sustavom u teoriji se može provesti na razne načine. Osnovni zahtjev pri tom procesu jest pravilno postavljanje potrebnih alata na sustav, u ovom slučaju na \textit{Raspberry Pi}. 

Instaliranje \textit{symbIoTe Cloud}a složeniji je proces zbog toga što se sastoji od komponenti koje su preduvjet za funkcioniranje sustava kao što su \textit{RabbitMQ}, \textit{MongoDB} i \textit{MySQL}, dok sam \textit{sybmIoTe Cloud} ima više komponenti koje se postavljaju na sustav odvojeno. Sustav će biti složeno postaviti sve do trenutka kada razvijatelji odluče napraviti proceduru za postavljanje te je zapakirati u neki paket koji se lako koristi, no u ovoj fazi projekta to još nije prioritet.

Postavljanje \textit{Eclipse Kura}e na \textit{Raspberry Pi} je značajno jednostavnije, iako se mora paziti na početnu konfiguraciju kako bi alat ispravno radio. Točnije, pri instalaciji alata potrebno je odabrati \textit{Debian} paket pod imenom \textbf{Raspbian (Model 2 or 3, No Net)- Stable}. Regularni paket mijenja postakve mrežnih sučelja \textit{Raspberry Pi}ja što u našem slučaju ne želimo jer se gubi pristup Internetu preko \textit{WLAN} mreže, a to nam je potrebno kako bi mogli komunicirati s vanjskim svijetom. 

Nakon što su potrebni softver alati postavljeni, vrijeme je da se ispitaju načini kako bi se ta dva sustava mogli povezati.

\section{Povezivanje repom - \textit{RabbitMQ}}

\textit{RabbitMQ} je alat koji se oslovljava kao posrednik između poruka. Točnije, on služi kao podsloj sustava pomoću kojeg se na temelju repova (eng. \textit{queue}) ostvaruje vrlo brza i efikasna komunikacija porukama između više dionika sustava. Server spomenutog alata pisan je u programskom jeziku \textit{Erlang}, odnosno na \textit{Open Telecom Platform}i (\textbf{OTP}). S obzirom da je \textit{Erlang} vrlo brz konkurentan jezik, idealan je za razinu zadatka s kojim se nosi \textit{RabbitMQ}.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.55]{img/rabbitmq-pub-sub.png}
\caption{ Jednostavna komunikacija preko alata \textit{RabbitMQ}. Izvor: \url{https://www.rabbitmq.com/tutorials/amqp-concepts.html} }
\label{fig:rabbitmq-pub-sub}
\end{figure}

S obzirom da je \textit{RabbitMQ} već potreban za funkcioniranje \textit{symbIoTe Cloud} dijela sustava, možemo ga iskoristiti kako bi ostvarili prijenos primljenih podataka s \textit{Eclipse Kura}e na \textit{symbIoTe Cloud}. U slici \ref{fig:rabbitmq-pub-sub} objašnjen je osnovni tip slanja poruka u red čekanja. Isti takav način slanja i primanja može se koristiti u slanju podataka između \textit{Eclipse Kura}e, gdje je ona u ulozi objavljivača (eng. \textit{publisher}), i \textit{symbIoTe Cloud}a, gdje je on u ulozi potrošača (eng. comsumer), a moguća je i obratna situacija.

Postavlja se pitanje zašto je ovakav model bolji od potencijalnog direktnog povezivanja unutar \textit{Eclipse Kura} paketa. \textit{Eclipse Kura} funkcionira na način da se na vlastitom računalu izradi programski kod koji se želi postaviti na željeni \textit{IoT gateway}, on se oblikuje u paket koji se zatim preko \textit{Eclipse Kura} \textit{Web} sučelja postavlja na ciljani uređaj. Može se primijetiti kako je proces promjene prilikom razvoja sustava vrlo spor ukoliko često moramo mijenjati neke stvari u implementaciji. Prilikom iznesene tehnike povezivanja preko alata \textit{RabbitMQ} može se imati isti kod u \textit{Eclipse Kura} paketu dok se logika programa može držati izvan njega te se tako omogućuje velika fleksibilsnost kod promjena sustava. 

U programskom kodu potrebno je napraviti vlastitu implementaciju \textit{ResourceAccessProxy} (\textbf{RAP}) dijela preko koje će se pristupati resursima pojedine platforme. Točnije, treba napraviti klasu koja nasljeđuje \textit{PlatformSpecificPlugin} klasu. Klasa mora sadržavati metodu \textit{readResource} prihvaćajući \textit{resourceId} (interni identifikator unutar platforme) kao parametar.

\begin{minipage}{\textwidth}
\begin{lstlisting}[caption=\textit{Resource Access Proxy} implementacija]
public Observation readResource(String resourceId) {
    Observation value = null;
    //
    // Ovdje se salje zahtjev u RabbitMQ rep, Eclipse Kura taj zahtjev
    // cita i salje stanje trazenog resursa preko drugog repa te nakon
    // toga se ovdje cita vrijednost
    //
    return value;
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Nakon što se implementira gore navedena logika, korisnik se treba registrirati na \textit{symbIoTe Core}. Poslije registracije potrebno je opisati komponente \textit{symbIoTe Cloud} dijela sustava gdje, između ostalog, treba na dodijeliti \textit{URL} gdje se nalazi \textit{RAP} koji smo implementirali. Detaljnije upute mogu se pročitati u \textit{README.md} datoteci projekta na \textit{GitHub}u: \url{https://github.com/symbiote-h2020/SymbioteCloud}

\section{Direktno povezivanje unutar \textit{Eclipse Kura} paketa}

Mnogo sigurniji način implementacije povezivanja spomenutih alata je onaj direktan gdje se konkretna logika povezivanja nalazi unutar \textit{Eclipse Kura} paketa koji se postavlja na ciljani uređaj. Nažalost, ova metoda trenutno se ne može ostvariti zbog načina na koji funkcionira \textit{symbIoTe Cloud} komponenta. Kako je spomenuto u prošlom odjeljku, \textit{symbIoTe Cloud} radi na način da u sustavu moramo imati registriran \textit{URL} \textit{Resource Access Proxy}ja jer tako sustav iz svog \textit{symbIoTe Core} dijela može pretraživati određenu platformu i pronaći tražene komponente.

 

\chapter{Zaključak}

Vidjeli smo da u svijetu Interneta stvari postoji problem izoliranosti platformi te da ne postoji jednostavan način u interoperabilnosti između njih. Srećom, takav problem nastoji riješiti \textit{symbIoTe} kojim bi se na jednolik način moglo pristupati platformama različitih vrsta i proizvođača, naravno ukoliko su te platforme konfigurirane na način da ``govore'' \textit{symbIoTe} jezikom. Jedna od prepreka pri prilagodbi neke platforme \textit{symbIoT}u je  definiranje informacijskog modela koji bi u teoriji trebao biti jednak za sve platforme, no zasad on pokriva nekoliko bitnih slučajeva uporabe koji se najčešće pojavljuju.

U cijeloj je priči važno prilagoditi više različitih platformi kako bi se integrirale sa \textit{symbIoTe}om, stoga smo se u ovome radu dotakli \textit{IoT gateway}a baziranog na \textit{Eclipse Kura}i koja bazirana na otvorenom kodu i tako podložna promjenama. Otkrili smo kako direktno povezivanje, barem zasad, nije moguće, ali se pomoću alata \textit{RabbitMQ} može ostvariti pametan način njihovog povezivanja.

\bibliography{literatura}
\bibliographystyle{fer}

\end{document}